## Практическое занятие №14. Изучение продуктов MS Office.

## Word

### Рассматриваемые вопросы
1. Как создать стили
2. Как работать со стилями. Для чего они нужны.
3. Как создать перекрестные ссылки и работа с ними
4. Создание формул и автоматическая нумерация

### Термины, которые нужно усвоить
1. Стиль текста.
2. Формат по образцу.
2. Перекрёстная ссылка.
3. Наследование стилей.
4. Разрыв страницы.
5. Отступ.
6. Интервал.
7. Шрифт с засечками.

### Отчёт по пз
Скриншоты по соответствующим заданиям.

### Ход работы
**Общие моменты работы в Word**
1. Перейдите по ссылке https://gitlab/anetto/kidp , откройте первую ссылку "Шаблон пояснительной записки для курсовых и дипломов", пункт "Шаблон для лабораторных работ, курсового и дипломного проектирования". Откройте проводник со скаченным файлом (в браузере ctrl+J).
2. Сделайте видимыми расширения файлов. Нажмите alt, выберите "сервис"-"параметры папок"-"вид", внизу найдите галочку "скрывать расширение для зарегистрированных типов файлов".
3. Файл AK_v6.dotx является шаблоном .docx документа. При его открытии будет создан новый документ с применением шаблона. Сохраните его под другим именем. (Какое название дать файлу смотрите ниже). Откройте этот файл.
    * Чтобы поменять шаблон откройте Word, далее, нажмите кнопку "Открыть" и выбирете шаблон. У вас откроется обычный документ. Проводите там изменнения и сохраняете с помощью горячих клавиш Ctrl+S. Либо "Сохранить как" и сохраняете под новым названием.
4. Всегда сохраняйте документ, в котором идет работа. 
    * Можно положиться на автосохранение, но его нужно настроить "под себя"
    * Сохранять документ можно с помощью горячих клавиш Ctrl+S.
5. При сохранении документа необходимо придерживаться какого-либо удобного формата названий. Семантическое версионирование вида 2.7.16.rc-01 не подходят для документов из-за избыточной сложности. Обычно версий документов относительно немного, и можно позволить использовать одну из двух простых схем:
    * "Название\_v2", где "v2" – версия документа.
    * "Название\_2019\_12\_31" - такое именование позволит сортировать документы в файловой системе по дате. Неудобство возникает в тот момент, когда в один день появляются две версии документа.
>  Поэтому рекомендую называть документ по версиям. Если нужно отфильтровать по времени, то проще воспользоваться средствами операционной системы Windows.

6. Большие документы иногда "ломаются" в word. Чтобы этого избежать, либо уменьшить времязатраты на восстановление, нужно **сделать копирование** документа, копию **переименовывать в следующую версию**, и эту версию открывать и редактировать. 
7. У каждого текста в word доступны настройки "шрифт" и "абзац".
8. В "шрифт" доступны настройки - шрифт, начертание и размер. 
    * Начертание служит для графического выделения - жирный шрифт (ctrl+B) , курсив (ctrl+I), подчеркивание (ctrl+U). 
    * Надстрочное написание, как степень (ctrl+shift+= )
    * Подстрочное написание, как индекс (ctrl+= )
    
9. *Редко* используемая функция. Если крайне необходимо уместить на одну страницу чуть больше страницы текста. Проделайте такие действия "Шрифт" – "Дополнительно" – "Интервал" – "уплотненный", поставить значение в 0.2 пт. Это делается потому что на глаз не различимо, но позволяет вместить несколько лишних строк на страницу.
10. В абзаце доступно изменение положения текста. 
    * Выравнивание отвечает за позиционирование текста (левее, правее, по центру или выравнивание "по ширине", когда текст равномерно распределяется в строке). 
    * Отступ позволяет сдвинуть текст левее или правее, при этом первая строка может быть сдвинута относительно остального текста по разному. 
    * Интервал отвечает за вертикальный отступ до, после или внутри текста (обычно это 1.5). На вкладке "положение на странице" есть возможность "не отрывать от следующего" и "не разрывать абзац" - совместное применение этих свойств позволяет, например, небольшие листинги (или иные фрагменты текста вроде подписи) никогда не разрывать. Галочка "запретить автоматический перенос слов" отвечает за расстановку переносов слов по слогам для уплотнения текста. Минус таких переносов - при копировании текста (особенно из .pdf) переносы мешают, т.к. вставляются "как есть". "Обтекание по контуру" позволяет по разному позиционировать рисунок относительно текста.
11. Для появления *линейки* на верхней панели нажать: Вид->Линейка. По линейке можно изменять отступы мышкой для выделенного текста без использования отдельного меню. Включать линейку обязательно, так как она помогает хорошо ориентироваться в отступах в тексте

**Работа со стилями**

1. В меню "Главное" найдите "Стили", нажмите справа снизу кнопку, которая вынесет стили на панель справа (alt+ctrl+shift+S). Переместите это окно как вам удобно.
2. Когда мы поставим курсор мыши на слово "Введение", обнаружим новую характеристику текста – стиль. В открытом справа окошке стилей стиль для "Введения" ("Заголовок 1 К732") будет выделен в рамку. Наведем курсор на эту рамочку, появится кнопка в виде стрелки вниз. Нажмем на неё, откроется контекстное меню, в котором нужно будет выбрать "выделить все вхождения". Весь текст соответствующего стиля выделится.
3. Выделим среди стилей обычный текст и попробуем изменить его цвет на красный (у стиля можно менять все параметры). Это можно сделать так «Обычный» -> «Изменить» -> «Изменить цвет». При изменении обнаружим, что цвет изменился у всего файла. Это является следствием наследования всех стилей в этом документе от "обычного текста". С помощью ctrl+Z отмените изменения цвета.
4. Теперь измените цвет стиля "Заголовок 2" на зелёный. Изменится цвет только заголовков второго уровня, поскольку никакие другие стили от него не наследуются.
5. Попробуйте "горячие клавиши" ctrl+1, 2, ... . Для абзаца, на котором располагается курсор, будёт применён некоторый стиль. В открытом документе для каждого стиля в тексте подписана соответствующее ему сочетание клавиш. Обратите внимание, что для заголовков со 1 по 4 уровень настроена автоматическая нумерация. В документах по ГОСТу абзац обычного текста тоже может иметь номер, что позволяет на него ссылаться (такая возможность рассмотрена ниже).
6. Допустим, что между таблицей и ее названием должен быть отступ (пустая строка). Этого можно добиться двумя вариантами. 
    * Первый - вставить пустую строку с помощью enter. Вариант простой. Большой минус этого способа это человеческая память, мы быстро забывает это делать. Это не грамотный подход. 
    * Второй способ - для стиля "подпись к таблице" зайдите в свойства "абзац"-"интервал"-"после" выставите значение 12 пт. В результате если пользователь указал верный стиль подписи таблицы, то нужный отступ всегда будет. Это грамотный подход
 Стили позволяют объединять в одну сущность разные части одного текста. Как вы убедились, изменение стиля приводит к изменению всех текстов этого стиля в открытом документе. В большом документе word обычно существует всего десяток различных видов форматирования. Использование стилей позволяет в короткие сроки внести массовые изменения по всему тексту (изменить отступы, добавить интервалы, модифицировать шрифты). В скаченном шаблоне стили настроены в соответствии с кафедральным пособием, которое можно получить в .pdf на той же странице, где и шаблон.
 
7. Правой кнопкой нажмите на иконку стиля, выбирете  "Изменить". В появившеся окне можно заметить пункт - "Основан на стиле" - это то, от чего мы наследуемся, если базовый стиль изменится, то текущий стиль тоже изменится и "Стиль следующего абзаца" - это то, какой стиль будет применени к следующему тексту при нажатии на кнопку enter.
8. Переход стиля у следующего абзаца используется не часто. Это связано с тем, что обычно следующий стили совпадают с текущим. Только для заголовков следующий стиль "обычный текст". В рассматриваемом шаблоне другой "следующий стиль" используется ещё и для экономии хоткеев(горячие клавиши) (для рисунка, таблицы и листинга). Например, есть горячая клавиша для заголовка листинга, а для самого листинга простых к запоминанию горячих клавиш уже не хватило. Рассмотрим, как скопировать стиль листинга.
9. Если написать любой текст каким-либо стилем, и чтобы сделать дургой текст в таком же стиле нужно выделить текст с нужным стилем, нажать на вкладку "Главное"-"Формат по образуц" и выделить курсором нужный текст, ккоторому должен приминиться стиль.
10. Для ускорения работы настроим горячие клавиши для форматирования по образцу. Файл -> Параметры -> Настроить ленту -> Сочетания клавиш -> Настройка. Получаем доступ ко всем хоткеям word. Все они разбиты по категориям удобства, но и они устроены достаточно нелогично. Зайдите в меню Категории - Все команды. Переключаем раскладку клавиатуры на Английскую, выбираем любой пункт справа, и нажимаем первую букву необходимой нам функции. Находим *CopyFormat*, добавляем сочетание клавиш (предлагается Ctrl+Shift+C). Не забываем нажать клавишу "Назначить", а не "Закрыть"! Для PasteFormat аналогично настройте Ctrl+Shift+V. После этого Ctrl+Shift+C и Ctrl+Shift+V применяется для "форматирования по образцу" позволяет за несколько минут привести весь текст в нужные стили.
11. Создадим новый стиль. Нажмите стрелку в нижнем правом углу группы «Стили». Появится панель задач «Стили». Выберите кнопку «Создать стиль» в нижней части панели задач. Появится диалоговое окно «Создание стиля». Введите имя стиля и выберите нужное форматирование текста. И для создания стиля нажмите «ОК». Новый стиль появится в группе «Стили».
12. Если мы хотим клонировать стиль, нужно выделить стиль, который нужно клонировать, нажать «Форматы образцов» и нажать левой кнопкой мыши по нужному тексту.

**Автонумерация и перекрёстные ссылки**

1. В word существует возможность сослаться на любой нумерованных список в пределах документа. При именовании наших абзацев по ГОСТ все абзацы нумеруются, и с помощью перекрестных ссылок мы можем сослаться на любой подпункт. 
2. Применяется "Вставка" -> "Перекрестная ссылка". Выводятся все уровневые списки документа. Выбираем любой заголовок, после чего нажимаем вставить и получаем гиперссылку. 
3. Перейти по перекрестной ссылке можно с помощью Ctrl+"нажатие на левую кнопку мыши по гиперссылке". 
   * С помощью alt+"стрелочка влево" можно вернуться обратно 
   * С помощью alt+"стрелочка вправо" можно опять перейти по ссылке без повторного клика. 
4. Любые перекрестные ссылки автообновляемы. То есть, если мы вставим в текст ссылку на какой-либо пункт нумерованного списка и затем изменим нумерацию данного списка, то выделив неизменённую ссылку и нажав F9, ссылки в тексте перераспределятся с соответствующими пунктами списка.
5. Для  пересчета номеров в файле, нажми F9. Это позволит автоматически пронумеровать рисунки, таблицы и прочее бесконечно важное в правильном порядке. Комбинация выделения всего текста Ctrl+A + F9 позволяет обновить весь текст. 
6. Обновление оглавления. Нажмите на огловление, появится кнопка с надписью "Обновить таблицу" нажимаем на нее. Появится окно с значениями "Обновить целиком" и "Обновить только номера". 
7. * Разница между пунктами, если вручную что-то исправить в оглавлении (шрифты, отступы или иное), то "обновить целиком" затрёт эти изменения, а "только номера" пересчитает номера страниц в правой части оглавления.
7. Как сделать Автособираемое оглавление: Нажмите на ссылку «Ссылки». В группе «Оглавление» выберите «Автособираемое оглавление 1».
8. Перекрёстные ссылки обязательно использовать для ссылок на список используемых источников (литературу). Номер ссылки должен располагаться к конце абзаца перед точкой в квадратных скобках 
    * Пример: В работе [18] предложено решение ...
Важно понимать, что большой список используемой литературы и многочисленные ссылки из текста работы на источники говорят о высокой степени проработанности темы.

**Автоматическая нумеровка рисунков**
1. Чтобы пронумеровать автоматически рисунки нужно проделать следующие шаги. "Ссылки -> Вставить название", вставляем подпись к рисунку. Используя наши горячие клавиши для форматирования меняем стиль на "подпись к рисунку". После этого можем воспользоваться вставкой перекрестных ссылок (в списке слева нужно вместо "абзац" выбрать "рисунок"). Word свяжет нашу подпись к рисунку с объектом ссылки. Если же мы просто скопируем подпись к рисунку, содержащую цифры, и вставим её несколько раз, подпись будет пересчитана после нажатия F9 на выделенном тексте, и рисунок будет подписан уже не как рисунок 1, а как 2, 3 и 4 соответственно.
2. Вставим перекрестную ссылку на 3 рисунок «Вставка» -> «Перекрестная ссылка»  и выберем «Вставить ссылку на» -> «Выше/ниже». Посмотрите на результат. Теперь попробуйте перенести созданную ссылку в другую часть документа.
3. Теперь попробуем работать с формулами. Формула ставится с выравниванием по левой стороне, а по правой стороне от неё ставится её номер. Для этого вставляем таблицу с двумя столбцами, убираем границы таблицы и делаем выравнивание по левому и правому краю. Записваем формулу. 
  * Чтобы сделать правильную нумерацию у формул делаем следующие шаги: "Ссылки" -> "Вставить название" -> "Создать" и создаём новую сущность с названием " " (внутри ковычек пробел). Далее можно создать перекрестную ссылку, выбрав пустое поле вместо "абзац" или "рисунок".  Теперь все перераспределится и все ссылки будут корректны.

**Разное**
1. Ctrl + Shift + пробел  - неразрывный пробел используется для переноса слова между строк
1. Ctrl+Enter – разрыв страницы. Для текста или стиля в "абзац"-"положение на странице" можно выбрать галочку "с новой страницы", как сделано для заголовка 1, то есть все главы начинаются с новой страницы.

 
### Задания для самостоятельной работы
1. Наберите в word формулу эквивалентности массы и энергии, к этой формуле прибавте число, которрое равно вашему номеру по списку. Справа укажите номер этой формулы как автонумеруемый элемент. Начать автонумерацию нужно с номера вашей позиции в списке группы.
1. Измените отступ первой строки для **стиля** "нумерованный список" до 8 сантиметров, уменьшите межстрочный интервал до 0.5, цвет текста сделайте синим. На скриншоте должно быть видно окно редактирования стилей и результирующий нумерованный список.
1. Создайте 4 подписи к рисунку с помощью автонумерации. Вставьте перекрестную ссылку на Рисунок 3 как "выше/ниже", разместите эту ссылку перед 1 рисунком, потом после 4, потом удалите рисунок 3. С помощью горячей клавиши обновления ссылок обновите ссылку.


## Excel

### Рассматриваемые вопросы
1. Автозаполнение в Excel
2. Сортировка
3. Построение графиков
4. Создание и запись макроса
5. Нумерация в PowerPoint

### Термины, которые нужно усвоить
1. Ячейка.
2. Маркер автозаполнения.
2. Точечная диаграмма.
3. Разработчик.
4. Элемент ActiveX.


### Отчёт по пз
Скриншоты по соответствующим заданиям.


## Excel
**Работа с Excel**
**Автозаполнение с одинаковыми значениями**

1. Выделите ячейку, данные которой необходимо продублировать. В правом нижнем углу выделенной ячейки появится маленький квадрат – это маркер автозаполнения.
2. Нажмите и, удерживая левую кнопку мыши, перетащите маркер автозаполнения, пока все требуемые ячейки не будут выделены. Разом вы можете заполнять ячейки либо столбца, либо строки.
3. Отпустите кнопку мыши, чтобы заполнить выбранные ячейки.

**Автозаполнение с последовательными значениями**

Чтобы получить последовательность чисел например 1,2,3,4, если даны только 1,2. 
4. Вы должны выделить две ячейки, в правом углу выделенной ячейки появится квадратик – это маркер автозаполения
5.	Нажимаем левой кнопкой мыши и перетаскиваем этот квадратик по горизонтали или веритикали. Отпускаем кнопку мыши чтобы заполнить ячейки.
Маркер автозаполнения может быть использован всякий раз, когда необходимо заполнить данные, имеющие последовательный порядок. Например, последовательность чисел (1, 2, 3)

**Сортировка**

1. Выделите ячейку в столбце, который требуется отсортировать.
2. На вкладке Главная в группе Сортировка и фильтр выполните одно из указанных ниже действий.
    * Чтобы быстро отсортировать значения по возрастанию, нажмите кнопку  (Сортировка от А до Я).
    * Чтобы быстро отсортировать значения по убыванию, нажмите кнопку  (Сортировка от Я до А).

**Сортировка по нескольким столбцам и строкам**

1. Выделите любую ячейку в диапазоне данных.
2. На вкладке Данные в группе Сортировка и фильтр нажмите кнопку Сортировка.
3. В диалоговом окне Сортировка в группе Столбец в поле Сортировать по выберите первый столбец, по которому необходимо выполнить сортировку.
4. В поле Сортировка выберите тип сортировки. Выполните одно из следующих действий.
    * Чтобы выполнить сортировку по текстовым значениям, числам или значениям даты и времени, выберите пункт Значения.
    * Чтобы выполнить сортировку по формату, выберите вариант Цвет ячейки, Цвет шрифта или Значок ячейки.
5.	В разделе Порядок выберите порядок сортировки. Выполните одно из следующих действий.
    * Для текстовых значений выберите От А до Я или От Я до А.
    * Для числовых значений выберите По возрастанию или По убыванию.
    * Для дат и времени выберите От старых к новым или От новых к старым.
    * Чтобы выполнить сортировку по настраиваемому списку, выберите пункт Настраиваемый список.
6.	Для добавления к сортировке следующего столбца нажмите кнопку Добавить уровень, а затем повторите шаги с третьего по пятый.
7.	Чтобы скопировать сортируемый столбец, выделите его и нажмите кнопку Копировать уровень.
8.	Чтобы удалить столбец для сортировки, выделите соответствующую запись и нажмите Удалить уровень.
9.	Чтобы изменить порядок сортировки столбцов, выделите запись нужного столбца и щелкните стрелку Вверх или Вниз рядом с кнопкой Параметры.

**Графики**

1. Выделяем всю таблицу. Заголовки столбцов будут использоваться для подписи данных. Переходим во вкладка «Вставка», в группе «Диаграммы» выбираем пункт «График». В результате получаем график по данным таблицы

**Построить график по точкам в Excel**

1. Точечная диаграмма используется для того, чтобы построить график зависимости в Excel. Очень часто точечный график используется для того, чтобы построить график функции в Excel.
2. Переходим к построению графика функции. Выделяем всю таблицу, переходим во вкладку «Вставка», в группе «Диаграммы» выбираем пункт «Точечная с гладкими кривыми и маркерами».

**Как построить два графика в Excel**

1. Теперь во вкладке «Конструктор» выбираем пункт «Выбрать данные». В появившемся окне, Excel предлагает выбрать источник данных.
2. Мы можем либо изменить «Диапазон данных для диаграммы», выбрав нашу обновленную таблицу; либо добавить еще один ряд с помощью кнопки «Добавить». Мы воспользуемся вторым способом, и просто добавим еще один ряд.
3. В открывшемся окне в поле «Имя ряда» выбираем ячейку с заголовком столбца, в поле «Значения Х» – выбираем первый столбец таблицы, «Значения У» – третий. Нажимаем кнопку «ОК».
4. Теперь в окне «Выбор источника данных» содержится два ряда. Нажимаем «ОК». И на нашей диаграмме уже отображаются два графика.

**Работа с макросами и кнопками**

1. "Файл" - "Параметры" - "Настроить ленту", на правой части установите галочку "Разработчик".

**Добавление кнопки**

1. На вкладке разработчик в группе элементы управления нажмите кнопку Вставить, а затем в разделе элементы управления формы нажмите кнопку  .
2. Щелкните на листе место, где должен быть расположен левый верхний угол кнопки. Откроется всплывающее окно назначить макрос. Если не появилось окно, то нажмите правой кнопкой мыши на кнопку и выберите пункт назначить макрос.
3. Назначьте кнопку макроса, а затем нажмите кнопку ОК.
4. Чтобы задать свойства элемента управления, щелкните ее правой кнопкой мыши и выберите пункт Формат элемента управления.

**Кнопка "добавить команду" (элемент ActiveX)**

1. Зайдите в меню "Разработчик" на верхней панели, выберите "вставить" - "элементы ActiveX" - "кнопка". Поставьте кнопку на лист, двойным нажатием на кнопку перейдите в режим разработки кода на VBA. Это мощный язык программирования для Excel.

**Более подробная инструкция (Если вы не поняли что написано выше)**

1.	На вкладке разработчик в группе элементы управления нажмите кнопку Вставить, а затем в разделе элементы ActiveX нажмите кнопку команд  .
2.	Щелкните на листе место, где должен быть расположен левый верхний угол кнопки.
3.	В группе элементы управления нажмите кнопку Просмотреть код. Откроется редактор Visual Basic. 
4.	В подпроцедуре для кнопки Command выполните одно из указанных ниже действий.
     * Введите имя существующего макроса в книге. Чтобы найти макросы, выберите макросы в группе код . Вы можете запускать несколько макросов с помощью кнопки, вводя их имена на отдельных строках внутри подпроцедуры.
     * При необходимости добавьте собственный код VBA.
5.	Закройте редактор Visual Basic и щелкните режим конструктора  , чтобы включить режим конструктора.
6.	Чтобы запустить код VBA, который теперь входит в состав кнопки, щелкните только что созданную кнопку ActiveX.
7.	Чтобы изменить элемент ActiveX, убедитесь, что выбран режим конструктора. На вкладке Разработчик в группе Элементы управления нажмите кнопку Режим конструктора.
8.	Чтобы указать свойства кнопки, на вкладке разработчик в группе элементы управления нажмите кнопку Свойства  . Вы также можете щелкнуть кнопку правой кнопкой мыши и выбрать пункт Свойства.

**Запись макроса (Удобно тем что можно не писать код или же нужно что то сделать на скорую руку)** 

1.	На вкладке Разработчик в группе Код нажмите кнопку Запись макроса. 
2.	В поле Имя макроса укажите имя макроса. Сделайте имя понятным, чтобы можно было быстро найти нужный макрос.
3.	Чтобы назначить сочетание клавиш для запуска макроса, в поле Сочетание клавиш введите любую строчную или прописную букву. Рекомендуется использовать сочетания клавиш с CTRL+SHIFT, так как они будут заменять собой совпадающие с ними стандартные сочетания клавиш в Excel, пока открыта книга, содержащая макрос. Например, если назначить сочетание клавиш CTRL+Z (Отменить), вы не сможете использовать его для функции "Отменить" в данном экземпляре Excel.
4.	В списке Сохранить в выберите книгу, в которой вы хотите сохранить макрос.
5.	Чтобы начать запись макроса, нажмите кнопку ОК.
6.	Выполните действия, которые нужно записать.
7.	На вкладке разработчик в группе код нажмите кнопку остановить запись.

**Немного потренеруемся с переносом данных**

Разеберем какой существует способ переноса данных с листа Excel на другой лист. Это информация может быть полезна, так как иногда очень запаристо выделять все, копировать, переносить, вставлять. Проще написать небольшую кнопку, которая нам поможет упростить этот процесс и в дальнейшем сэкономить время.
В начале мы создадим макрос один из способов описанных выше. Дальше мы создадим кнопку, к которой привяжем этот макрос.
Код маркоса будет выглядить вот так.

    Sub perenos
        Sheets("Лист1").Select
        Columns("D").Select
        Selection.Copy
        Sheets("Лист2").Select
        Range("D1:D10").Select
        Selection.PasteSpecial Paste:=xlPasteValues, SkipBlanks _
            :=False, Transpose:=False
    End Sub

В этом коде мы можем увидеть как называется наш макрос (из строчки Sub perenos), он называется *perenos*. Далее для переноса данных с одного листа на другой нам понадобится явно указать с какого листа мы будем копировать данные, код выглядит вот так *Sheets("Лист1").Select*.
Например мы хотим перенести данные колонки *D*. Соответственно Мы должны выделить это колонку. Выделяется она с помощью *Columns("D").Select*. Потом как мы помним мы должны скопировать и перенести наши данные. Копировать мы будем командой *Selection.Copy*. Все наши данные скопираванны.
Теперь логично выбрать лист в который нужно перернести все эти данные. Опять как вначале выбираем лист *Sheets("Лист2").Select*. Теперь мы подумали, а нам не нужны все данные нам нужны только данные начиная с D1 по D10/
Это не проблема. Таким же способом выбираем диапазон вставки. Если по простому, то выделем определнный диапазон клетов *Range("D1:D10").Select*. Все готово. Тпереь осталось выполнить команду вставки. Как мы можем видеть это последние две строчки.

>  Теперь попробуй самомстоятельно что-нибудь перенести. Например на сервере есть Excel файл с вашими оценками по предмету(любому). Попробуй перенести Фамилии студентов и среднюю оценку каждого из них.
    
**Теперь рассмотри математические операции и циклы на примере**

Здесь посчиатем числа Фибоначче и выведем их.

    Sub Fibonacci()
   
   
>  Счётчик для обозначения позиции элемента в последовательности

        Dim i As Integer
>  Хранит текущее значение последовательности

        Dim iFib As Integer
>  Хранит следующее значение последовательности

        Dim iFib_Next As Integer
>  Хранит размер следующего приращения

        Dim iStep As Integer 

   
>  Инициализируем переменные i и iFib_Next
   
        i = 1
        iFib_Next = 0

  
>   Цикл Do While будет выполняться до тех пор, пока значение
    текущего числа Фибоначчи не превысит 1000

        Do While iFib_Next < 1000

        If i = 1 Then
             iStep = 1
             iFib = 0
         Else
            iStep = iFib
            iFib = iFib_Next
        End If
  
>  Выводим текущее число Фибоначчи в столбце A активного рабочего листа
      в строке с индексом i
      
        Cells(i, 1).Value = iFib

  
>  Вычисляем следующее число Фибоначчи и увеличиваем индекс позиции элемента на 1
      
        iFib_Next = iFib + iStep
        i = i + 1
        Loop
    End Sub
    
    
>  Этот кусок кода можно использовать как платформу для реешния задачи, например решение какой либо функции.    
    
    
## PowerPoint

Нумерация слайдов - проставляется в верхнем правом углу каждого слайда, кроме титульного. Для того чтобы грамотно пронумеровать свою презентацию вам требуется: 
1. Нажимаем на вкладку «Вид»,
2. Нажимаем на иконку «Образец слайдов»,
3. В правом нижнем углу образца слайдов есть рамка с символом «#»,
4. После символа «#» ставим слеш, далее пишем количество слайдов (их надо считать вручную),
5. Переносим рамку в правый верхний угол,
6. Нумерация должна появиться на слайдах автоматически.

## Visio

**Работа в Visio**

1. В Visio поставляется обширная библиотека элементов, которые стоит использовать. Элементы можно связывать настраиваемыми линиями - сплошной или разными вариантами пунктирной, изменять вид стрелочек и многое другое.
2. Для всех надписей в Visio и Powerpoint нужно использовать шрифт Arial. Шрифт Times New Roman является шрифтом с засечками - рассмотрите внимательно нижнюю часть буквы М в Word. Эти тонкие линии (засечки) облегчают чтение с листа бумаги. Для иллюстраций и презентаций засечки мешают, и используются шрифты без засечек вроде Arial. Для исходного кода нужен так называемый моноширинный текст - где ширина всех букв одинакова. Чтобы не усложнять, запомните простое правило - Times New Roman для всего текста, Courier для листингов, Arial для рисунков и иллюстраций.
3. По этой ссылке вы сможете скачать архив в котором находится документ в формате .pdf где описаны все фигуры, которые могут быть в Visio [https://gitlab.com/lolkikjuj/new_pz/blob/7e82bf93f275789a68531dfc25d49a58a07f6f58/Visio.rar](url)

Часто используемые фигуры можно найти в файле, файл указан выше, в пункте "Бизнес →  Бизнес-процесс →  Фигуры блок-схемы". "Бизнес →  Бизнес-процесс →  Фигуры дерева ошибок "
>  С помощью этих фигур можно изобразить алгоритм сортировка пузырком. Можете попробовать изобразить.


**Добавление соединительных линий между фигурами**

1. Включите функцию автосоединения. Для этого на вкладке Вид в группе Визуальные подсказки установите флажок Автосоединение.
2. Перетащите фигуру из области Фигуры на страницу.
3. Наведите указатель мыши на исходную фигуру и удерживайте его, пока вокруг фигуры не появятся стрелки автосоединения.
4. Наведите указатель мыши на стрелку, указывающую в том направлении, в котором требуется добавить фигуру.

Появится мини-панель инструментов с первыми четырьмя экспресс-фигурами, доступными в наборе элементов Экспресс-фигуры. Если навести указатель мыши на фигуру на этой панели инструментов, будет показано предварительное расположение новой фигуры на странице.

5. Щелкните фигуру, которую хотите добавить.
6. Если вы хотите продолжить добавление фигур, наведите указатель мыши на стрелку автосоединения рядом с новой фигурой и повторите действия.

**Соединение фигур на странице**

1. На вкладке Главная в группе Инструменты щелкните Соединительная линия   или нажмите клавиши CTRL+3.
2. Щелкните фигуру и перетащите соединительную линию на другую фигуру.
3. Завершив создание соединения, на вкладке Главная в группе Инструменты щелкните Указатель   или нажмите клавиши CTRL+1.

**Изменение соединительной линии **

1.	Выделите соединительную линию.
2.	На вкладке Конструктор в группе Макет выберите Соединительные линии, затем выберите прямоугольную соединительную линию, прямую соединительную линию или кривую соединительную линию в зависимости от нужного стиля.
3.	Кроме того, можно изменить стиль соединительной линии в меню действий для фигуры "Соединительная линия", вызываемом щелчком правой кнопки мыши.

**Изменение формы по умолчанию для новых соединительных линий**

Установка прямоугольной, прямой или изогнутой формы в качестве формы по умолчанию:
  * Отменить выделение всех фигур с помощью выбора страницы. Откройте вкладку Конструктор , затем перейдите в раскрывающееся меню Соединительные линии в группе Макет. Выберите Прямой угол, Прямые линии или Кривые линии.
  * Или выберите вкладку Файл, выберите пункт Печать, затем Параметры страницы, перейдите на вкладку Макеты и маршруты, затем в списке Вид выберите Прямая или Кривая

**Добавление стрелок или других наконечников к соединительной линии**

1.	Выделите соединительную линию. 
2.	Выберите вариант Формат фигуры в меню действий, вызываемом правой кнопкой мыши. Или на вкладке Главная в группе Стили фигур выберите Линия, затем выберите Параметры линии.
3.	В области Формат фигуры в разделе Линия выберите параметр Сплошная линия, затем выберите тип, размер и тип завершения.

**Изменение толщины, стиля или кривизны соединительной линии**

1.	Выделите соединительную линию.
2.	Выберите вариант Формат фигуры в меню действий, вызываемом правой кнопкой мыши. Или на вкладке Главная в группе Стили фигур выберите Линия, затем выберите Параметры линии.
3.	В области Формат фигуры в разделе Линия выберите толщину, стиль и кривизну линии.

**Изменение направления соединительной линии на противоположное**

1. Выделите соединительную линию. 
2.	На вкладке Главная в группе Стили фигурвыберите Линия, затем выберите Параметры линии.
3.	В области Формат фигуры в разделе Линия выберите:
  * Тип начальной стрелки и выполните действие 4.
  * Тип конечной стрелки и выполните действие 4.
4.	Чтобы добавить, изменить или удалить стрелку в начале и конце выделенной соединительной линии, выберите стрелку или вариант Нет в меню стрелок.

**Добавление точки соединения на фигуру**

Если фигура, к которой требуется приклеить соединительную линию, не имеет в нужном месте точки соединения, вы можете легко ее создать.
1.	Выделите фигуру.
2.	На вкладке Главная в группе Инструменты выберите инструмент Точка соединения  .
3.	Если точки соединения не видны, на вкладке Вид в группе Визуальные подсказки установите флажок Точки соединения.
4.	Нажав клавишу CTRL, щелкните место, в которое нужно добавить точку соединения. Новая точка соединения автоматически выделяется после добавления.
5.	Для продолжения обычного редактирования на вкладке Главная в группе Инструменты выберите инструмент Указатель   .

**Перемещение точки соединения на фигуре**

Если точка соединения расположена неудобно, ее можно переместить.
1.	Выделите фигуру.
2.	На вкладке Главная в группе Инструменты выберите инструмент Точка соединения  .
3.	Если точки соединения не видны, на вкладке Вид в группе Визуальные подсказки установите флажок Точки соединения.
4.	Нажмите клавишу CTRL и перетащите точку соединения, которую вы хотите переместить.
5.	Для продолжения обычного редактирования на вкладке Главная в группе Инструменты выберите инструмент Указатель   .


**Задание для самостоятельной работы**

1)	Создать нумерованный список начинающийся с цифры вашего варианта плюс 10 цифр, отсортировать их, половину чисел отсортировать по убыванию, половину по возрастанию
2)	Создать два столбца цифр(любых). Применить формулу умножения значение каждой клетки с каждой (клетки расположены по горизонтали) и вычесть из произведения ваш номер варианта. Формула должна быть автозаполнена для всех значений.
3)	Построить график функции y(x) = (Количество людей в журнале - номер по списку)*x + (номер по списку)
4)  Построить график функции y(x) = ABS(x – ОСТАТ(Количество людей в журнале;Номер по списку)*3+(ОСТАТ(Количество людей;Номер по списку - 1)-7))
    * График с маркерами если номер по списку по модулю 2 + 1 будет 1
    * График без маркеров если номер по списку по модулю 2 + 1 будет 2
    * Оси X должна быть подписана вашей фамилией и Y вашем именем
5)	Добавить кнопку с выводом Пользователь – «Имя пользователя», Дата выполнения задания.

>  Чтобы вывести Имя пользователя воспользуйтесь функцией *Application.UserName*

6)	Построить график на котором изображено две функции согласно варианту. Фукнции взять из файла Readme.md из пункта под названием "Задание Графики". Либо ниже вы модите увидеть пункт "Задание Графики".
	* Оси X должна быть подписана вашей фамилией и Y вашем именем
7)	Создать кнопку, при нажатии на нее в соседней колонке производилась транслитерация Вашей фамилии.
8)	Повторить п. 7 только для **слова**, которое будет указано в файле Readme.md в пункте под названием "Задание Слова". Либо ниже вы можите уивидеть пункт "Задание Слова". Номер слова соответствует вашему номеру в списке группы. (Словарь для транслитерации должен состоять из букв, **КОТОРЫЕ НАХОДЯТСЯ ТОЛЬКО В ВАШЕЙ ФАМИЛИИ И СЛОВЕ. НИКАКИХ ЛИШНИХ БУКВ НЕ ДОЛЖНО БЫТЬ**) Обязательный скриншот словаря.
(Транслитерация - точная передача знаков одной письменности знаками другой письменности. Пример: Иванов - после траслитерации - Ivanov)

9)  С помощью средства Visio опишите алгоритм
    * Если ваш номер по списку по модулю 2+1 будет 1, то алгорим сортировки пузырком
    * Если ваш номер по списку по модулю 2+1 будет 2, то алгорим быстрой сортировки

**Пятый пункт должен присутствовать на скриншотах для каждого задания для потверждения личности**




**Задание для построение двух графиков**
1. y = kx + b | y = a^x
2. y = ax^2 + bx + c | y = lnx
3. y = ax^3 + bx^2 + cx + d | y = x^3 + var - x^2
4. y = k / x | y = cos(x) +var
5. y = kx^n | y = |x| + var
6. y = e^x | y = |x| +var
7. y = sin(x) + var | y = arctgx + var
8. y = cos(x) +var | y = kx + b
9. y = tg(x) + var | y = ax^2 + bx + c
10. y = |x| + var | y = kx^n
11. y = ln(x) +13 | y = e^x
12. y = arctgx + var |  y = sin(x) + var
13. y = arcctgx + var | y = ax^3 + bx^2


**Слова котрые подлежат транслитерации**
>  Номер слова это номер стундента по списку в группе

*Что должно получиться в итоге. Транслитерированое слово. Например ваш номер по списку 13. Значит ваше слово "лес", после транслитерации должно получиться les*

1.	вода
2.	море
3.	солнце
4.	жизнь
5.	любовь
6.	символ
7.	радость
8.	дерево
9.	деньги
10.	свет
11.	небо
12.	космос
13.	лес
14.	дом
15.	смерть
16.	ночь
17.	боль
18.	игра
19.	музыка
20.	птица 
21.	сила
22.	река
23.	трава
24.	еда
25.	земля
26.	сон
27.	школа
28.	страх
29.	машина
30.	самолёт




